% 8 Листинги

\usepackage{listings}

% Значения по умолчанию
\lstset{
  basicstyle=\footnotesize,
  breakatwhitespace=true,% разрыв строк только на whitespacce
  breaklines=true,       % переносить длинные строки
%  captionpos=b,          % подписи снизу -- вроде не надо
%  inputencoding=koi8-r,
  numbers=left,          % нумерация слева
  numberstyle=\footnotesize,
  showspaces=false,      % показывать пробелы подчеркиваниями -- идиотизм 70-х годов
  showstringspaces=false,
  showtabs=false,        % и табы тоже
  stepnumber=1,
  tabsize=4,              % кому нужны табы по 8 символов?
  frame=single,
  upquote=true,
  keepspaces=true,
  columns=fullflexible,
  literate=
    {-}{{-}}1
    {~}{{\centeredtilde}}1
}

% Стиль для псевдокода: строчки обычно короткие, поэтому размер шрифта побольше
\lstdefinestyle{pseudocode}{
  basicstyle=\small,
  keywordstyle=\color{black}\bfseries,%\underbar,
  language=Pseudocode,
  numberstyle=\footnotesize,
  commentstyle=\footnotesize\it
}

% Стиль для обычного кода: маленький шрифт
\lstdefinestyle{realcode}{
  basicstyle=\scriptsize,
  numberstyle=\footnotesize
}

% Стиль для коротких кусков обычного кода: средний шрифт
\lstdefinestyle{simplecode}{
  basicstyle=\footnotesize,
  numberstyle=\footnotesize
}

% Стиль для BNF
\lstdefinestyle{grammar}{
  basicstyle=\footnotesize,
  numberstyle=\footnotesize,
  stringstyle=\bfseries\ttfamily,
  language=BNF
}

% Определим свой язык для написания псевдокодов на основе Python
\lstdefinelanguage[]{Pseudocode}[]{}{
  morekeywords={begin, end, if, else, while, for, step, to, downto, byte, word, and},% ключевые слова добавлять сюда
  morecomment=[s]{\{}{\}},% комменты {а-ля Pascal} смотрятся нагляднее
  literate=% а сюда добавлять операторы, которые хотите отображать как мат. символы
    {->}{\ensuremath{$\rightarrow$}~}2%
    {<-}{\ensuremath{$\leftarrow$}~}2%
    {:=}{\ensuremath{$\leftarrow$}~}2%
    {<--}{\ensuremath{$\Longleftarrow$}~}2%
}[keywords,comments]

% Свой язык для задания грамматик в BNF
\lstdefinelanguage[]{BNF}[]{}{
  morekeywords={},
  morecomment=[s]{@}{@},
  morestring=[b]",%
  literate=%
    {->}{\ensuremath{$\rightarrow$}~}2%
    {*}{\ensuremath{$^*$}~}2%
    {+}{\ensuremath{$^+$}~}2%
    {|}{\ensuremath{$|$}~}2%
}[keywords,comments,strings]

\makeatletter % see https://tex.stackexchange.com/a/320345
\lst@InputCatcodes
\def\lst@DefEC{%
 \lst@CCECUse \lst@ProcessLetter
  ^^80^^81^^82^^83^^84^^85^^86^^87^^88^^89^^8a^^8b^^8c^^8d^^8e^^8f%
  ^^90^^91^^92^^93^^94^^95^^96^^97^^98^^99^^9a^^9b^^9c^^9d^^9e^^9f%
  ^^a0^^a1^^a2^^a3^^a4^^a5^^a6^^a7^^a8^^a9^^aa^^ab^^ac^^ad^^ae^^af%
  ^^b0^^b1^^b2^^b3^^b4^^b5^^b6^^b7^^b8^^b9^^ba^^bb^^bc^^bd^^be^^bf%
  ^^c0^^c1^^c2^^c3^^c4^^c5^^c6^^c7^^c8^^c9^^ca^^cb^^cc^^cd^^ce^^cf%
  ^^d0^^d1^^d2^^d3^^d4^^d5^^d6^^d7^^d8^^d9^^da^^db^^dc^^dd^^de^^df%
  ^^e0^^e1^^e2^^e3^^e4^^e5^^e6^^e7^^e8^^e9^^ea^^eb^^ec^^ed^^ee^^ef%
  ^^f0^^f1^^f2^^f3^^f4^^f5^^f6^^f7^^f8^^f9^^fa^^fb^^fc^^fd^^fe^^ff%
  ^^^^20ac^^^^0153^^^^0152%
  % Basic Cyrillic alphabet coverage
  ^^^^0410^^^^0411^^^^0412^^^^0413^^^^0414^^^^0415^^^^0416^^^^0417%
  ^^^^0418^^^^0419^^^^041a^^^^041b^^^^041c^^^^041d^^^^041e^^^^041f%
  ^^^^0420^^^^0421^^^^0422^^^^0423^^^^0424^^^^0425^^^^0426^^^^0427%
  ^^^^0428^^^^0429^^^^042a^^^^042b^^^^042c^^^^042d^^^^042e^^^^042f%
  ^^^^0430^^^^0431^^^^0432^^^^0433^^^^0434^^^^0435^^^^0436^^^^0437%
  ^^^^0438^^^^0439^^^^043a^^^^043b^^^^043c^^^^043d^^^^043e^^^^043f%
  ^^^^0440^^^^0441^^^^0442^^^^0443^^^^0444^^^^0445^^^^0446^^^^0447%
  ^^^^0448^^^^0449^^^^044a^^^^044b^^^^044c^^^^044d^^^^044e^^^^044f%
  ^^^^0401^^^^0451%
  %%%
  ^^00}
\lst@RestoreCatcodes
\makeatother

% Подписи к листингам на русском языке.
\renewcommand\lstlistingname{Листинг}
\renewcommand\lstlistlistingname{Листинги}
